\main

\subsection{Lernaufgabe}
\label{sec:la}

Für die während des Unterrichts einzusetzende Lernaufgabe wurde das Thema Klassen-Templates aus Woche 7 ausgewählt.
Diese Lernaufgabe folgte unmittelbar nach dem für die gleiche Woche vorbereiteten Lehrervortrag über Funktionen-Templates (siehe dazu den entsprechenden Auftrag in Abschnitt~\ref{sec:lv}).
Die vorbereitete Lernaufgabe selbst sowie deren Musterlösung befinden sich im Anhang~\ref{app:la}.

\subsubsection*{Analyse vor dem Einsatz}

In der weiter unten folgenden Concept Map führen wir eine systematische Analyse aller relevanten Begriffe des betroffenen Themengebiets durch.
Die grau markierten Begriffe waren Grundlagen, die den Studierenden bereits in den vorausgegangenen Unterrichtswochen vermittelt wurden.
Funktionen, strukturierte Datentypen wie Klassen und auch der Ausgabe-Operator wurden im Detail behandelt und eingeübt.

Bei den grün markierten Begriffen handelte es sich um diejenigen, die im direkt vorangegangenen Lehrervortrag über Funktionen-Templates neu diskutiert wurden.
Die Idee dieses Vortrags war es, das allgemeine Thema von Templates anhand von Funktionen-Templates zu motivieren und damit die wichtigsten Konzepte einzuführen.
Insbesondere wurde in dem Vortrag auf Default-Template-Argumente und auf Template-Spezialisierungen von Funktionen-Templates eingegangen.

Die blau markierten Begriffe schliesslich waren diejenigen, die den Studierenden noch nicht bekannt waren.
Diese sollten mit Hilfe der entwickelten Lernaufgabe neu erlernt und einstudiert werden.

\begin{center}
  \includegraphics[width=15cm]{pdf/concept_map.pdf}
\end{center}

Man erkennt, dass es vor allem darum ging, die im Kontext von Funktionen-Templates diskutierten Mechanismen und deren Syntax eins-zu-eins auf Klassen-Templates anzuwenden.

Grundvoraussetzung für den Erfolg dieser Lernaufgabe war natürlich, dass die Studierenden bereits den sicheren Umgang mit normalen, nichtgenerischen Funktionen und Klassen beherrschen, was sie aber zweifellos schon in früheren Unterrichtswochen gelernt hatten.
Weiter war entscheidend, dass sich bei Templates sowohl die relevanten Ideen, als auch die verwendete Syntax auf natürliche Art und Weise von Funktionen auf Klassen übertragen lassen.
Hierbei kam uns zu Gute, dass sich der Template-Mechanismus von C++ bis auf wenige Ausnahmen, die hier nicht ins Gewicht fielen, bei Funktionen und bei Klassen genau gleich verhält.
Insbesondere hatten wir bemerkt, dass sich beide Arten von Templates auf systematische Weise implementieren lassen, indem man zuerst eine nichtgenerische Version der Funktion oder der Klasse schreibt und erst dann die konkreten Typ-Bezeichner mit generischen Typ-Parametern ersetzt.

Die ersten zwei Teile der Lernaufgabe, die sich mit allgemeinen Klassen-Templates und mit Default-Template-Argumenten beschäftigten, sollten deshalb von allen Studierenden gelöst werden können, sofern sie genug Zeit für Experimente erhielten und gegeben, dass sie den vorhergehenden Erklärungen zu Funktionen-Templates folgen konnten.
Der dritte und letzte Teil der Lernaufgabe über partielle Spezialisierung war hingegen bewusst anspruchsvoller gewählt als die ersten beiden Teile.
Es handelte sich hier um eine der wenigen Ausnahmen, bei der sich Funktionen- und Klassen-Templates tatsächlich unterscheiden.
Weil partielle Spezialisierung bei Funktionen-Templates nicht möglich war, konnte diese Technik bis zu diesem Zeitpunkt auch noch nicht richtig einstudiert werden.
Es handelte sich also zweifellos um eine Herausforderung an die Studierenden, die aber trotzdem nicht ganz hoffnungslos war.

\subsubsection*{Reflektion nach dem Einsatz}

Die Studierenden bekamen gut 15 Minuten Zeit, um selbstständig an der Aufgabe zu arbeiten.
Die ersten beiden Teilaufgaben wurden von den meisten auch einigermassen gut gelöst.
Am meisten Mühe machte ihnen aber tatsächlich die Implementierung des Ausgabe-Operators.
Das war sehr schade, denn der Ausgabe-Operator war ja eigentlich nicht ein Teil des im Rahmen dieser Lernaufgabe behandelten Themengebiets.
Es schien aber so zu sein, dass das Kämpfen mit der Syntax des Ausgabe-Operators viele Studierende vom wesentlichen Teil dieser Lernaufgabe für lange Zeit fernhielt.

Um die Aufgabe in dieser Hinsicht zu optimieren und zu verbessern, hätte man auf verschiedene Arten vorgehen können.
Auf der einen Seite hätte man mit gezielter Wissensaktivierung noch vor der Lernaufgabe dafür sorgen können, dass die Studierenden sich das benötigte Vorwissen wieder ins Gedächtnis zurückrufen.
Auf der anderen Seite wäre es aber auch denkbar gewesen, die Lernaufgabe derart anzupassen und zu vereinfachen, dass gar kein eigener Ausgabe-Operator mehr implementiert hätte werden müssen.
Beispielsweise hätte man ein Grundgerüst mit bereits implementiertem Ausgabe-Operator vorgeben können.

Die dritte Teilaufgabe über partielle Spezialisierung wurde nach Ablauf der Arbeitszeit im Plenum besprochen.
Nach einigen Hinweisen war ein Studierender in der Lage, die zündende Idee mit dem duplizierten Typ-Parameter zu liefern.
Dies war beeindruckend, weil wie auch schon erwähnt Spezialisierungen bei Funktionen-Templates immer vollständig (das heisst ohne Typ-Parameter) waren.

\appendix

\subsection{Lernaufgabe}
\label{app:la}

Hier befindet sich die zum Thema Templates entwickelte und in der entsprechenden Unterrichtsstunde eingesetzte Lernaufgabe, sowie deren Musterlösung.

\mtoc[learn]

\includematerial[learn]{learn.pdf}         {Lernaufgabe}
\includematerial[learn]{learn-solution.pdf}{Musterlösung}
